%---------------------------------------------------------------------------%
%->> Titlepage information
%---------------------------------------------------------------------------%
%-
%-> 中文封面信息
%-

%---------------------------------------------------------------------------%
%---总体信息
\projectname{生物除臭设备开发}
\id{RD02}
\project{生物除臭技术}
\projectlocation{安徽铜陵城北污水处理厂}
\manager{齐钰鹏}
\department{技术部}
\company{桑德生态科技有限公司}
\managergender{男}
\managerbirth{1990.11}
\managerethnic{汉}
\managerdegree{硕士}
\managertitle{无}
\managerarea{水处理工艺研发}
\managertelephone{18811719501}
\manageremail{849144609@qq.com}

%---开题信息
\attendant{黄子正、林生源、吴绍斌、张丰、髙士广、史福有}
\expectperiod{2017年10月-2018年07月}
\fund{144万元}
\fundtype{公司自筹}
\achievementmiddle{中期：完成中试试验，提交中试试验报告}
\achievementfinal{末期：建立臭气处理的工程解决方案，为新建项目提供指导}
\projectarea{水处理工艺开发}
\projectdirection{工业废水等难降解污水深度处理}
\projectabstract{\setlength{\parindent}{2em}\qquad同时随着城市化进程加快，已建城市污水处理厂所处位置已经成为市中心区，城市污水处理厂所散发的恶臭将严重影响周边区域人们的活动，因此臭气污染治理越来越受到人们的重视。\par
拟解决污水处理厂和垃圾处理场中的臭味问题。目前，除臭工艺在市场上有很多，但都达不到垃圾场彻底除臭的需求。若本课题研究成功，我公司可应用到公司自己的填埋场和堆肥场，解决臭味问题。并可根据此产品大量抢占国内市场，迅速获取高额利润。
}

%---结题信息
\attendantchanged{黄子正、林生源、吴绍斌、张丰、髙士广、史福有（无变化）}
\actualperiod{2017年10月-2018年1月}
\actualfund{53.4万元}
\actualfundtype{公司自筹}
\actualachievementmiddle{中期：完成中试试验，提交中试试验报告.}
\actualachievementfinal{末期：为新建/改造工程建立一套臭气处理的工程解决方案}
\jietiabstract{\par随着人们环保意识的不断提高，污水厂的大量兴建以及污水收集系统的逐步完善，越来越多的城市污水进入城市污水处理厂进行处理。同时随着城市化进程加快，较多的已建城市污水处理厂所处位置已经成为市中心区，周围往往都是人口密集的居民生活区或公共活动区，城市污水处理厂所散发的恶臭将严重影响周边区域人们的活动，因此臭气污染治理越来越受到人们的重视。\par
本课题解决了污水处理厂和垃圾处理场中的臭味问题。本课题成功满足垃圾场彻底除臭的需求。本技术已具备推广应用到公司自己的填埋场和堆肥场，解决臭味问题的能力，并具备向市场推广条件。
}
